\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act.tex }
\header{\textbf{Chapitre O3.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeOndes}
%  -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE3.} Fabrication d'un thermomètre}
\begin{contexte}
  Les capteurs sont omniprésents dans notre quotidien: les smartphones, par exemple
  embarquent des capteurs de mouvement, de température, de luminosité...

  Dans cette activité, on étudie un \emph{capteur de température}. C'est ce genre de
  capteur qui est utilisé dans les bouilloires spéciales thé par expemple, qui permettent
  d'avoir la température de l'eau idéale.
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Produire et utiliser une courbe d'étalonnage.}
  \comp{RÉA}{Utiliser un dispositif avec microcontrôleur et capteur.}
  \comp{RÉA}{Représenter un nuage de points à l'aide d'un langage de progammation.}
\end{competences}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\infos}
\begin{docs}
  \docL[]{Température de l'eau pour la préparation du thé}{the}
  Pour une infusion optimale du thé, il faut principalement prendre en compte la variété
  de thé. Les plus connus sont les thé noirs, que l'on fait avec une température proche de
  \qty{100}{\degreeCelsius} et les thés verts qui nécessitent une température plus faible,
  en générale proche de \qty{70}{\degreeCelsius}

  Certains thés japonais particulièrement délicats comme de Gyokuro nécessitent même une
  température entre \qty{50}{\degreeCelsius} et \qty{60}{\degreeCelsius}.
  %
  \docL[sidebyside, lefthand ratio=.7]{La thermistance}{thermistance}
  Une thermistance est un dipôle dont \emph{la résistance dépend de la température}.\par 
  Afin de pouvoir s'en servir comme d'un capteur de température, on doit tracer le
  graphique représentant \emph{la résistance en fonction de la température}, appelé la
  courbe d'étalonnage.\par
  On peut ensuite mesurer la valeur de la résistance et en déduire \emph{par lecture
    graphique} la valeur de la température à laquelle se trouve la thermistance.
  \tcblower
  \centering
  \textbf{Schéma d'une termistance }
  
  
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[thR] (2,0);
  \end{circuitikz}
%
\docL[sidebyside]{principe du thermomètre numérique}{thermometre}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Le pin appelé \og pinMesure\fg{}, mesure la tension aux bornes de la résistance R,
  \textbf{ce qui permet de déterminer la valeur $R_\text{th}$}.
  \item On peut modéliser la courbe d'étalonnage et déterminer la relation entre la
  température et $R_\text{th}$, ce qui permet de déterminer la témpérature.
  \item La microbit permet ensuite de choisir le comportement des LED en fonction de la
  température mesurée.
  \end{itemize}
  \tcblower
  \centering
  \begin{circuitikz}[scale=.9]
    \draw (0,0) node[above] {$\qty{3.3}{\volt}$} 
    to [short, *-] (3,0)
    to [thR, label = $R_\text{th}$] (3,-2) 
    to [R, -*] (0,-2) -- (0,-6) node[eground]{};
    % 
    \draw[color=yellow!70!black] (3,-2) to[short, -*] (5,-2) node[right]{pinMesure};
    % 
    \draw[color=blue!80!black] (5,-3) node[right]{pinB}
    to[empty led, *-] (3,-3)
    to[R] (0,-3) node{$\bullet$};
    % 
    \draw[color=green!70!black] (5,-4.5) node[right]{pinV}
    to[empty led, *-] (3,-4.5)
    to[R] (0,-4.5) node{$\bullet$};
    % 
    \draw[color=orange!90!black] (5,-6) node[right]{pinR}
    to[empty led, *-] (3,-6)
    to[R] (0,-6) node{$\bullet$};
  \end{circuitikz}
\end{docs}
%
\begin{materiel}
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item Bécher de \qty{50}{\ml}
    \item Thermistance (CTN)
    \item Thermomètre
    \item Montage microbit / platine d’essais du thermostat à terminer
    \item Multimètre 
    \item Plaque chauffante / agitateur magnétique
    \item Eau froide
    \item Fils de connection : un rouge et un noir
    \item Pince crocodile (x2)
  \end{itemize}
\end{multicols}
\end{materiel}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{\travail}
\subsection{Première partie : étalonnage du capteur}
La valeur de la résistance d’une thermistance dépend de la température. On peut donc se
servir de ce phénomènte et utiliser une thermistance pour déterminer un température.

Il faut pour cela disposer de \emph{la courbe d’étalonnage} de la thermistance, c’est à
dire le graphique représentant \emph{la résistance en fonction de la température.}

\begin{enumerate}
  \item \ana Proposer un protocole permettant de tracer la courbe d'étalonnage de la
  thermistance \refDoc{thermistance}
\end{enumerate}
\appelProf
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Mettre en œuvre le protocole. Noter les valeurs obtenues dans un tableau de
  résultats.
  \item Sur capytale, ouvrir le notebook indiqué ci-dessous  et le compléter pour
  tracer la courbe d’étalonnage.
  \begin{center}
    \notebook{}{etalonnage\_thermistance}
  \end{center}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}[resume]
  \item \ana \val Utiliser la courbe d'étalonnage pour déterminer si l'eau du professeur
  est à la bonne température pour préparer son thé Gyokuro du Japon. Expliquer
  précisémment la démarche \refDoc{the}.
\end{enumerate}
%
\subsection{Deuxième partie : fabrication d'un capteur de température numérique.}
On souhaite maintenant réaliser un thermomètre numérique. Le but est d'allumer une LED
bleu si l'eau est trop froide, verte si l'eau est à bonne température et rouge si elle
est trop chaude.
% 
\begin{enumerate}[resume]
  %
  % version microbit
  \item \app Ouvrir le fichier \texttt{thermostat.py} avec le logiciel Mu et identifier
  l'instruction correpondant au passage en gras dans le document
  \refDoc{thermometre}. Écrire le calcul correspondant.
  %
  % version arduino
  % \item \app Ouvrir le fichier \texttt{capteur\_T.ino} et identifier l'instruction
  % correspondant au passage en gras dans le document \refDoc{3}. Écrire le calcul
  % correspondant.
  \item \rea En lisant attentivement le script, et à l’aide du document
  \refDoc{thermometre}, brancher les fils orange, bleu et vert à l'endroit adéquat sur la
  platine d'essai.
  \item \rea \app Compléter le script pour que le comportement des LED corresponde au
  projet.
\end{enumerate}
\appelProf
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea \val Vérifier le bon fonctionnement du capteur en procédant à quelques tests
  puis vérifier si l'eau de la bouilloire est toujours à la bonne température pour la
  préparation du thé.
\end{enumerate}
\end{document}
